\selectlanguage{ngerman}%
\chapter{Umfrage an Schweizer Schulen}%
\label{chap:umfrage}

Um den aktuellen Stand zu Kenntnis und Einsatz von \acrshort{FLOSS} an
Schweizer Gymnasien besser einschätzen zu können, habe ich Mitte März 2023 eine
Umfrage an 86 Schulen geschickt.

Die Umfrage wurde mit aus Zeitgründen mit \product{Google Forms} umgesetzt.
Eine freie Alternative wurde recherchiert (siehe \autoref{sec:umfragesoftware}).

\section{Kontaktaufnahme}

\begin{mdframed}[style=e-mail]
Umfrage Maturaarbeit \glqq{}Freie Software, freie Gesellschaft\grqq{}

\begin{quote}
Sehr geehrte Rektor:innen

Mein Name ist Fabio Bittner. Ich bin Schüler an der Pädagogischen
Maturitätsschule Kreuzlingen und beschäftige mich im Rahmen meiner Maturaarbeit
mit dem Thema \glqq{}Freie Software, freie Gesellschaft\grqq{}.

Für ein besseres Verständnis der aktuellen Situation im Einsatz von Software an
weiterführenden Schulen benötige ich Informationen aus erster Hand. Dazu habe
ich eine Umfrage zusammengestellt, die ich an ausgewählte Schulen in den
Kantonen der Deutschschweiz und Graubünden sende.

Haben Sie ein paar Minuten Zeit, um mir dabei zu helfen? Die Beantwortung der
Fragen dauert ca. 7 Minuten. Ich wäre Ihnen sehr dankbar, wenn Sie mir diese
Umfrage bis Montag, 03.04.2023 beantworten könnten.

\url{https://forms.gle/ShB1buSN3vx3ANKt6}

Als Dankeschön stelle ich Ihnen auf Wunsch ein physisches Exemplar meiner
Maturaarbeit für die Schulbibliothek zur Verfügung. Für Ihre wertvolle
Unterstützung bedanke ich mich schon jetzt recht herzlich.

Wenn Sie Fragen zur Umfrage haben, erreichen Sie mich gerne unter Telefon
076~725~**** oder antworten Sie auf diese E-Mail.

Freundliche Grüsse \\
Fabio Bittner
\end{quote}
\end{mdframed}

Von dieser Umfrage sind 26 Antworten eingegangen. Im Folgenden sind die Fragen
und Auswertung der Antworten angeführt.

\begin{quotefigure}{Abschluss-Statement einer Teilnehmer:in}{fig:statement}
Ich wäre froh, wenn offene Software zentral vom Kanton evaluiert und auch
unterstützt würde, anstelle sich Microsoft hinzugeben - und dies auch
vorzugeben.
\end{quotefigure}

\section{Die Umfrage}

\subsection{Einleitung}

\begin{quote}
Vielen Dank, dass Sie sich Zeit nehmen, diesen Fragebogen zu beantworten!

Mein Name ist Fabio Bittner. Ich bin Schüler an der Pädagogischen
Maturitätsschule Kreuzlingen und beschäftige mich im Rahmen meiner Maturaarbeit
mit dem Thema \glqq{}Freie Software, freie Gesellschaft\grqq{}.

Für ein besseres Verständnis der aktuellen Situation im Einsatz von Software an
weiterführenden Schulen benötige ich Informationen aus erster Hand. Diese
Umfrage geht an ausgewählte Schulen in den Kantonen der Deutschschweiz und
Graubünden.

\emph{Hintergrundinformationen:}
\href{https://fsfe.org/freesoftware/freesoftware.de.html}{Freie Software}
(\href{https://media.fsfe.org/w/ndxFckPP8yWhMfnPcsvEkM}{Video}) -
\url{https://fsfe.org/freesoftware}
\end{quote}

\begin{quote}
\textbf{Name, Institution, Kontaktdaten}

\begin{itemize}
\item Arno Germann, Kantonsschule Im Lee Winterthur
\item Tobias Weber, Realgymnasium Rämibühl Zürich
\item Chris Nielsen, Kantonsschule Hohe Promenade Zürich
\item Gymnasium GR
\item Brigitte Pallmann, Pädagogische Maturitätsschule Kreuzlingen
\item Kantonsschule Frauenfeld
\item Aleksandar Popov, KZO
\item Martin Huber, Gymnasium Kloster Disentis
\item Ruedi Herzog, KS Romanshorn
\item Lea Castiglioni, Kantonsschule Freudenberg
\item Marcello Indino, Kantonsschule Kreuzlingen
\item Thomas Rätz, Gymnasium Liestal
\item Andreas Gräub, Campus Muristalden
\item Matthias Küng, Gymnasium Neufeld
\item PHTG
\item Gymnasium Oberaargau
\item Giuliani Debora, KRW
\item Gymnasium Kirchenfeld
\item Martin Klee, KME, Mühlebachstrasse 112, 8008 Zürich
\item Roland Lüthi, Kantonsschule Zürcher Unterland
\item Niklaus Streit, Gymnasium Hofwil
\item Raphael Barengo, KUEZH
\item Lukas Strub, Gymnasium Unterstrass
\item KRW
\item Jürgen Mischke, FG Basel
\item Daniel Burri, Neue Schule Zürich
\end{itemize}
\end{quote}

\begin{quote}
\textbf{Welche dieser Begriffe sind Ihnen bekannt?}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=.69\linewidth]{welche-dieser-begriffe-sind-ihnen-bekannt.png}
    \caption{Frage 2, Bekannte Begriffe}
\end{figure}
\end{quote}

\subsection{Freie Software und kollaborative Prozesse}

\begin{quote}
\textbf{Kommt in Ihrer Bildungsinstitution Freie Software zum Einsatz?
    Software, die Sie für beliebige Zwecke nutzen dürfen. (Freedom to use)}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=.69\linewidth]{freedom-to-use.png}
    \caption{Frage 3, Freedom to use}
\end{figure}

\textbf{Wenn ja, welche?}

\begin{itemize}
\item Linux
\item Steuerungssoftware im Labor (Logger Pro), evt. auch im EF Informatik, da
    sehe ich zu wenig hinein
\item Bildbearbeitung (GIMP, paint.net), Online-Speicher (balloon)
\item Moodle, Zammad, Guacamole
\item z.B. Geogebra, Mozilla Firefox, ...
\item gimp, netbeans, tiger-jython, virtualbox, blender,
\item Tunnelblick
\item LibreOfficer, Gimp, Linux
\item sehr viele
\item Webserver, MailClients
\item Smartlearn
\item Linux auf allen Servern der Basisinfrastruktur (DNS, DHCP, NTP, PXE,
    VPN, Radius, ACME, SSH, Firewall), Linux auf weiteren Servern (diverse
    Webseiten, Git, Wetterstation mit weewx), Linux auf den Storage-Servern
    (Ceph), Linux auf allen Virtualisierungsservern (Linux Container, Linux
    KVM), Windows-Client-Deployment mit Ansible, Client-Software (Firefox, VLC,
    Audacity, Geogebra, GIMP, Inkscape, Thonny, Filius) und z.T. Linux als
    Client-OS
\item Raspberry Pi OS (Linux), Thonny (nicht 100\% frei), Moodle, Latex
\item Firefox
\item z.B. Python
\item Notepad++, Audacity, Gimp, Blender, Krita, LightZone, OpenShot, Pivot
    Animator, Dia, GEONext, Z. u. L., GraphCalc, VLC, MuseScore, Stellarium
\end{itemize}
\end{quote}

\begin{quote}
\textbf{Wenn Freie Software genutzt wird, wird diese verwendet um ihre
    Funktionsweise, ihren Quellcode zu studieren? (Freedom to study)}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=.69\linewidth]{freedom-to-study.png}
    \caption{Frage 4, Freedom to study}
\end{figure}

\textbf{Wenn ja, geben Sie Beispiele.}

\begin{itemize}
\item opensource-Projekte
\item Im Rahmen des Informatikunterrichts oder in entsprechenden Freikursen.
\item Im Fakultativfach Informatik arbeiten wir viel mit Linux, wir schauen
    z.B. Debian-Pakete an. In den Themenbereichen Reverse-Engineering und
    Hacking analysieren wir durchaus fremden Code. Wir verwenden auch Git und
    klonen somit auch OSS-Repos.
\item s. oben
\end{itemize}
\end{quote}

\begin{quote}
\textbf{Wenn Freie Software genutzt wird, haben Schüler:innen die
    Möglichkeit, sie (bei Bedarf auch den Quellcode) auf ihre Wünsche und
    Bedürfnisse anzupassen? (Freedom to improve)}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=.9\linewidth]{freedom-to-improve.png}
    \caption{Frage 5, Freedom to improve}
\end{figure}

\textbf{Wenn ja, geben Sie Beispiele.}

\begin{itemize}
\item Die von der Schule angebotenen Programme können nicht direkt angepasst
    werden. Aber die SCH haben eigene Geräte und dort die volle Freiheit,
    opensource-Programme nach eigenem Gutdünken anzupassen.
\item Im Umfeld von Projekten der Informatikmittelschule an der Kanti FF
\item siehe oben
\item Wir verwenden im Fakultativfach Informatik Git und verwenden auch fremden
    Code, den die Schüler*innen somit (zumindest lokal) auch anpassen könnten.
\end{itemize}
\end{quote}

\begin{quote}
\textbf{Wenn Freie Software genutzt und verbessert wird, haben die
    Schüler:innen die Möglichkeit den Quellcode frei mit anderen zu teilen?
    (Freedom to share)}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=.7\linewidth]{freedom-to-share.png}
    \caption{Frage 6, Freedom to share}
\end{figure}

\textbf{Wenn ja, geben Sie Beispiele.}

\begin{itemize}
\item siehe letzte Frage.
\item Im Umfeld von Projekten der Informatikmittelschule an der Kanti FF
\item siehe oben
\item Da die Schüler*innen Git-Repos auf unserer eigenen Gitlab-Plattform
    beantragen dürfen, können sie so ihre eigenen Projekte oder geteilte
    Projekte auch zusammen entwickeln und mit anderen teilen.
\end{itemize}
\end{quote}

\begin{quote}
\textbf{Haben Schüler:innen die Möglichkeit am Wartungs-, Anpassungs- und
    Verbesserungsprozess der in Einsatz befindlichen Software zu partizipieren?
    (z.B. Bug Reports, Feature Requests)}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=.69\linewidth]{bugreports.png}
    \caption{Frage 7, Bug Reports, Feature Requests}
\end{figure}

\textbf{Wenn ja, geben Sie Beispiele.}

\begin{itemize}
\item Z.B. im Moment läuft eine grosse IT-Umstellung in O365 (zugegeben ein
    sehr schlechtes Bsp. für freie Software): Da sind auch SuS in die
    Testphase eingebunden.
\item Im Umfeld von Projekten der Informatikmittelschule an der Kanti FF
\item siehe oben
\item Klassenbuch (Intern-Webseite), hier erhalten wir viel Feedback von
    Schüler*innen
\end{itemize}
\end{quote}

\subsection{Software und Allgemeinbildung}

\begin{quote}
\textbf{Werden an ihrer Schule neutrale Technologiebegriffe verwendet?
    (Konzeptbegriffe statt Produktnamen, Beispiel: Textverarbeitung statt Word)}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=.69\linewidth]{neutrale-technologiebegriffe.png}
    \caption{Frage 8, Neutrale Technologiebegriffe}
\end{figure}
\end{quote}

\begin{quote}
\textbf{Wird das Thema \glqq{}Software\grqq{} an der Schule auch ausserhalb des
    Informatikunterrichts mit allen Schüler:innen behandelt? (z.B. Praktika,
    politische Bildung, Wirtschaft und Recht)}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=.69\linewidth]{wird-thema-software-behandelt.png}
    \caption{Frage 9, Ist Software Thema im Unterricht}
\end{figure}

\textbf{Bitte erklären Sie, wenn nötig.}

\begin{itemize}
\item Behandelt wird es ausserhalb des Unterrichts zwar nicht explizit -  Die
    Hard- und Softwarefreiheit wird aber zumindest durch die freie Wahl für ein
    eigenes Gerät gefördert. Wir haben durchaus auch SCH, die sehr bewusst so
    konsequent wie möglich mit OpenSource-Produkten arbeiten.
\item In Projektwochen zur Programmierung sowie Video-/Bildbearbeitung.
\item Im Rahmen von Sonderwochen.
\item In einer Reihe \glqq{}interdisziplinäre Projekte\grqq{}, in Wirtschaft
    und Recht, in Studienwochen
\end{itemize}
\end{quote}

\begin{quote}
\textbf{Haben Schüler:innen nach dem Abschluss der Schule (z.B. Matura) einen
    Überblick über Möglichkeiten (Einsatz und Nutzung) von Freier Software und
    proprietärer Software? (Auftrag der Allgemeinbildung erfüllt?)}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=.6\linewidth]{auftrag-der-allgemeinbildung.png}
    \caption{Frage 10, Auftrag der Allgemeinbildung}
\end{figure}

\textbf{Bitte erklären Sie, wenn nötig.}

\begin{itemize}
\item Letztlich sind wir auch Zwangskunden des Kantons, dies erschwert auch die
    Bewusstseinsbildung bei den Lehrpersonen. Und wenn die LP nicht mitziehen,
    dann erreichen wir die SuS nicht. In meiner vorherigen Schule (KS
    Kreuzlingen) hatten wir vor ca. 15 Jahren den Versuch gestarten, komplett
    auf freie Software zu setzen, sind aber am geballten Widerstand von LP und
    SuS gescheitert.
\item Das ist explizit Thema im Informatikunterricht.
\item Obligatorisches Fach Informatik am GYM stellt dies sicher.
\item Die Begriff \glqq{}Auftrag der Allgemeinbildung erfüllt\grqq{} irritiert
    mich ;) Ich habe mich gerade gefragt, wo wir dies in unseren Lehrplänen
    haben. Das ist noch nicht konkret verankert bei uns.
\item Das Thema wird im Rahmen des obligatorischen Informatikunterrichts
    behandelt.
\item Da Informatik inzwischen am Gymnasium obligatorisch ist, und wir im
    Informatikunterricht über freie Software sprechen, sind die Grundgedanken
    bekannt.
\item Diese Fragen werden im Informatikunterricht thematisiert.
\item Dies wird neu im Fach Informatik thematisiert
\end{itemize}
\end{quote}

\begin{quote}
\textbf{Haben Sie Kenntnis davon, dass Absolventen Ihrer Institution später
    Start-ups gegründet haben oder als Entscheidungsträger (für den Einsatz von
    IT-Systemen) tätig sind?}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=.69\linewidth]{entscheidungstraeger.png}
    \caption{Frage 11, Werden Schüler Entscheidungsträger}
\end{figure}

\textbf{Bitte erklären Sie, wenn nötig.}

\begin{itemize}
\item diverse IMS Absolventen
\end{itemize}
\end{quote}

\subsection{Einführung, Wartung und Ausgaben für Software}

\begin{quote}
\textbf{Haben Sie in der Vergangenheit schon Versuche unternommen, Freie
    Software an Ihrer Institution einzuführen, die gescheitert sind? Warum sind
    diese gescheitert?}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=.69\linewidth]{freie-software-einfuehren.png}
    \caption{Frage 12, Freie Software einführen}
\end{figure}

\textbf{Bitte erklären Sie, wenn nötig.}

\begin{itemize}
\item Siehe vorher: Wir hatten im Serverbereich auf Linux gesetzt (für den
    Enduser trauten wir uns nicht) und in den Office-Produkten auf OpenOffice.
    Für die Bildbearbeitung GIMP. Das Problem war: Die Akzeptanz. Es kamen
    immer wieder die 2 Argumente: Später am Arbeitsplatz wird auch mit den
    kommerziellen Produkten gearbeitet und zu Hause haben wir auch dies.
\item vgl. oben
\item Gerade bei Einführung der BYODs haben wir an der Schule viel über die
    verschiedenen Möglichkeiten von Softwareeinsatz gesprochen und wollten
    dabei möglichst freie Wahl lassen. SCH und LP, die pro \glqq{}proprietäre
    Software\grqq{} waren, begründeten ihre Haltung meistens mit Performance-
    und Kompatibilitätsproblemen der OpenSource-Produkte. Es war immer nur ein
    kleiner Prozentsatz an SCH und LP, die sich für Open-Source-Produkte
    interessierten und sich auch an diese heranwagten (meistens handelte es
    sich um \glqq{}computerversierte\grqq{} User, die sich für OpenSource
    entschieden haben). Für die IT-Abteilung bedeutet die Verwendung von
    OpenSource-Produkten in der Tat auch viel erforderliches Knowhow, das nicht
    immer per se vorhanden ist.
\item Konkret nicht unternommen, aber Gespräche dazu geführt. Da besteht eine
    grosse Angst vor dem Neuen und das Problem, dass viele Abhängigkeiten (z.B.
    schon vorbereitetes Material in proprietären Formaten) bestehen.
\item Die Einführung freier Software ist Teil unserer IT-Strategie und befindet
    sich seit zwei Jahren in Arbeit. Die Lehrpersonen werden aber nicht
    gezwungen sein diese Software zu nutzen (etwa als Ersatz zu
    Windows-Lösungen), sondern es werden ihnen lediglich Alternativen
    vorgestellt und angeboten. Jede und jeder kann für sich selbst entscheiden,
    welche Produkte gewählt werden.
\item Open Office ... Kompatibilität und Handhabung aber nicht akzeptiert
    worden
\item Wir haben fast keine Windows-Server mehr. Das allermeiste realisieren wir
    mit Linux-Servern.

    Wir haben mehrere Jahre lang (nach der Kostenexplosion bei Adobe) im
    bildnerischen Gestalten nur OSS verwendet (GIMP, Scribus, Inkscape).
    Allerdings haben sich - trotz intensiver Schulung - viele Lehrpersonen
    damit nicht wohl gefühlt und eine \glqq{}einheitliche\grqq{} Darstellung
    und eine Integration dieser verschiedenen Produkte vermisst. Die Fachschaft
    hat dann beschlossen, Affinity-Produkte einzusetzen.

    Wir haben früher (vor der Einführung des obligatorischen Fachs Informatik)
    im ICT-Unterricht und in den entsprechenden Unterrichtsunterlagen bei
    Textverarbeitung/Tabellenkalkulation/Präsentation sowohl MS Office wie auch
    LibreOffice berücksichtigt. Mit der Einführung von Office 365 und der
    Cloud, ist LibreOffice leider in den Hintergrund gerückt.
\item Wie möchten gerne Versuche starten. Der Kanton wird kaum erfreut sein, da
    dieser Produkte der Microsoft Plattform pusht.
\end{itemize}
\end{quote}

\begin{quote}
\textbf{Von wem werden die Ausgaben für IT-Systeme an Ihrer Institution
    gezahlt? (Tools, Lizenzen, Wartungen, etc.)}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=.69\linewidth]{wer-zahlt-it-systeme.png}
    \caption{Frage 13, Wer zahlt die IT-Ausgaben}
\end{figure}
\end{quote}

\begin{quote}
\textbf{Welche Ausgaben hat Ihre Institution jährlich für IT-Systeme? (Tools,
    Lizenzen, Wartungen, etc., ohne Personalkosten)}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=.9\linewidth]{ausgaben.png}
    \caption{Frage 14, Summe der IT-Ausgaben}
\end{figure}

\textbf{Bitte schlüsseln Sie auf oder erklären Sie (für beide obigen Fragen).}

\begin{itemize}
\item Wir bezahlen eine Pauschale an den Kanton für die Netzwerkverbindung und
    für O365. Zusätzlich zahlen wir für Adobe (Photoshop)
\item Die IT-Kosten gehen direkt auf das Budget der Institution. Eine
    Aufschlüsselung ist nicht immer eindeutig, weil wir Synergien nutzen auf
    dem Campus und viele Programme campusweit genutzt - und somit auch bezahlt
    - werden.
\item Die Schule ist ja keine eigenständige Institution  und ein Teil der
    Kosten ist durch die Eltern zu tragen.
\item Die PHTG hat ein spezifisches Budget Pro Jahr für Software und kann
    dieses selbstständig auch verwalten
\item Lizenzkosten beinhalten vor allem Microsoft (knapp 20'000.-), Netbiblio
    (3000.-), Affinity (3000.-), Untis (500.-) plus einige Zertifikate und
    andere kleine Lizenzen

    Schnelle Internetverbindung und Netzwerkverbindungen zwischen den
    Schulstandorten (knapp 20'000.-)

    Hardwarekosten je nach Jahr und Anschaffungsbedarf resp. Lifecycle
    (Server, Switches, Access Points, USV, Clients, Spezialhardware wie
    Wetterstation, Hausleitsystem).
\item Kann ich nicht sagen (kann beim Kanton angefragt werden)
\end{itemize}
\end{quote}

\begin{quote}
\textbf{Wird Installation und Wartung (z.B. Updates) ihrer Software von
    regional ansässigen Unternehmen (oder ihnen selbst) durchgeführt?}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=.5\linewidth]{regionale-wartung.png}
    \caption{Frage 15, Regionale Support-Partner}
\end{figure}

\textbf{Bitte erklären Sie zum besseren Verständnis.}

\begin{itemize}
\item Entweder durch uns selbst oder durch den Kanton
\item Die Aufgaben sind verteilt, zum Teil werden Wartungen von uns selbst oder
    von lokalen Unternehmen durchgeführt.
\item Sourcing-Provider
\item IT Abteilung inhouse
\item Je nach Komplexitätsgrad in-house oder extern
\item Regional ansässiges Unternehmen
\item eigene IT-Abteilung
\item Updates werden von uns selbst durchgeführt.
\item Wir lösen möglichst viel selbst, verfügen aber auch über
    Wartungsverträge.
\item Wartungsarbeiten, worunter auch Updates /Upgrades fallen werden
    selbstständig durchgeführt
\item Support durch kantonale Stelle
\item Einige Software-Updates werden intern gemacht. Andere werden von
    externen Firmen durchgeführt.
\item Wir machen fast alles selber (Server, Netzwerk, Deployment,
    Beamermontage, ...).

    Benutzer- und Kurs-Team-Sync in die MS-Cloud macht eine Schweizer Firma.

    Drucksystem im Moment Canon Schweiz.

    Prüfungssystem eine Berner Firma. Das Prüfungssystem wir dieses Jahr in
    einen Verein überführt und als Open Source Software freigegeben
    (smartlearn).
\item IT-Support der Schule und des Amtes
\item BYOD, SuS sind selbst für Updates verantwortlich
\item Hauseigene IT mit Mandat einer externen IT-Firma
\item Wartung wird intern geleistet.
\item sofern Schaffhausen von Zürich aus auch noch als \glqq{}regional\grqq{}
    gilt.
\end{itemize}
\end{quote}

\begin{quote}
\textbf{Welche Tools stehen an Ihrer Institution für den Schulbetrieb zur
    Verfügung? Mit welcher Software bzw. Technologie sind sie realisiert?}

\begin{itemize}
\item Moodle und O365 (OneNote) als Lernplattformen

    Klassenbuch und Intranet (Eigenentwicklung des Kantons Zürich)

    Website über eine Firma
\item Klassenbuch (intern vom Kanton entwickelt), MS 365
\item Microsoft Office 365, ProPlan, Intranet
\item Moodle, Escola, Office inkl. Teams, One Note, Exchange, diverse
    Lernsoftware
\item ILIAS, Klassenbuch, Intranet, MO365, Webpage.
\item Webuntis, Intranet und Lernportal mit Sharepoint, Unterricht mit Moodle etc.
\item Stundenplan, Absenzen, Klassenbuch Hausaufgaben, Prüfungen: Kanton

    Intranet: eigene Entwicklung

    Unterricht: Office Software, Microsoft Office 365, Microsoft SharePoint

    Schulhomepage: eigene Entwicklung, extern verwaltet (Kanton)
\item Für Kommunikation \& Unterricht: Microsoft Office 365 \& SharePoint; Nur
    für Verwaltung (Dossiers, Absenzen, Noten): Schulsoftware eScola
\item ISY (intern entwickelt, für Stundenplan, Schulkalender, interne
    Kommunikation etc.)

    MS Office 365

    Schulhomepage (via Kanton, Inhalte und Detailgestaltung aber in-house)
\item Intranet (extern verwaltet, Kanton), O365, Homepage (externe Firma)
\item Ilias, WebUntis (Stundenplan, Klassenbuch, Absenzenwesen), Intra- und
    Internet, MS 365, ecoDMS, BBB, sowie die bereits genannten Open
    Source-Produkte
\item SharePoint, Office 365, Schulnetz
\item M365, Odoo, Schulwebsite
\item ILIAS, Klassenbuch, Intranet, Office 365 etc.
\item Ilias, Sharepoint, M365, Homepage Typo
\item Smartlearn. Entwickelt von einer externen Firma. Bezahlt durch Kanton.
    Software ist Open Source.
\item Intranet, Microsoft SharePoint, Office Software, Microsoft Office 365,
    Schulhomepage, extern verwaltet (Kanton), Adobe Collection, Webuntis,
    Thonny, TigerJyhton
\item Klassenbuch (Stundenplan, Absenzen, Hausaufgaben/Prüfungen,
    Raumreservationen, Anmeldungen für Kursangebote, Erfassung
    Qualitätsentwicklung, Maturarbeitsverwaltung, Portfolios), intern
    entwickelt (Java und übliche Webtechnologien, inkl. JSON-API)

    Schulverwaltung (Abgleich von Evento in unsere DB, Zuweisung von
    Stellvertretern zu Kursen, Onboarding neue SuS, diverse Berichte, Steuerung
    von Kursangeboten und Einschreibeperioden, Verwaltung Terminliste, ...),
    intern entwickelt (Java und übliche Webtechnologien, inkl. JSON-API)

    Pensenverwaltung, intern entwickelt  (Java und übliche Webtechnologien,
    inkl. JSON-API), an mehreren Schulen in Betrieb

    Schulwebseite (Wordpress selbst gehostet)
\item Office 365, Schulhomepage, Moodle, Microsoft Share Point, WebUntis,
    Classtime
\item Adobe und MS Office Packages; Intranet (Kantonslösung);
    Schulverwaltungssoftware (Kantonslösung)
\item Office 365, Google for Education, Evento, Homepage, Intranet,
    schuleigene Server
\item Microsoft Office 365, Teams, Intranetlösung (inkl. Klassenbuch,
    Absenzenwesen (noch) von gyselroth, Moodle (wird private gehostet, Kanton
    bietet aber eine Paket an)
\item SchulNetz (centerboard) für Stundenplan, Absenzen, Prüfungsplan,
    Raumbuchungen, Terminplanung, Noten etc.

    Intranet als office365-SharePoint

    Office365-Paket für den Unterricht

    Selbstverwaltete Homepage
\item Intranet, Microsoft SharePoint

    Office Software, Microsoft Office 365
\item schulNetz, MS SharePoint, MS Office 365, WebUntis
\item Office 365 mit TEAMS, interner Bereich der eigenen Webseite (selber
    verwaltet, extern gehostet), kommerzielle Lösung für die Schulverwaltung im
    LAN, kommerzielle Online-Lösung für Absenzen etc., Online-Dienste der
    Schulbuchverlage usw., lokal installierte Software auf den Schülergeräten
    (1:1-Ausrüstung, ausser Microsoft Office sind die meisten Programme die
    oben genannten freien Programme)
\end{itemize}
\end{quote}

\begin{quote}
\textbf{Das wollte ich noch sagen:}

\begin{itemize}
\item Ich bin LP Informatik und InnoScout der Schule. Die Schulleitung hat den
    Auftrag für diese Umfrage an mich weitergeleitet.
\item Ich (Leiter IT) bin Debian Maintainer und erstelle auch für unseren
    Serverbereich eigene Debian-Pakete.
\item Ich bin sicher, dass irgendjemand an unserer Schule freie Software
    einsetzt. Dies geschieht aber nicht flächendeckend.
\item Ich wäre froh, wenn offen Software zentral vom Kanton evaluiert und auch
    unterstützt würden, anstelle sich (bei uns) Microsoft hinzugeben - und dies
    auch vorzugeben.
\end{itemize}
\end{quote}
